\section{Klasické šifry}
Klasické šifry\cite{klassif} sú dnes už historické šifrovacie metódy, ktoré existujú od dôb samotného vynájdenia písma a vrcholia
rotorovými šifrátormi, používanými počas druhej svetovej vojny.
V tejto kapitole popíšeme základné typy klasických šifier, ktorými sa budeme v našej
práci zaoberať. Pri každom type uvedieme postup pri šifrovaní textu, dešifrovaní textu, povieme čo je
kľúčom šifry a určíme veľkosť množiny kľúčov.

\subsection{Monoalfabetická substitúcia}
Monoalfabetická substitúcia\cite{klassif} patrí medzi  najjednoduchšie historické šifry. Šifrovanie je dané priamo permutáciou abecedy.
Platí, že šifrovacia abeceda ($C$) a abeceda otvorených textov ($P$) sú rovnaké, $P=C=TSA$ , TSA - telegrafná slovenská abeceda. 
Kľúčom je permutácia $\pi$ abecedy. Proces šifrovania prebieha znak po znaku podľa nasledujúcich vzťahov:
\begin{equation} y_1,y_2 ... y_n = e_k (x1,x_2 ... x_n)= \pi (x_1) \pi (x_2)... \pi (x_n)\end{equation}
\begin{equation} x_1,x_2 ... x_n= d_k (y_1,y_2 ... y_n)=\pi^{−1} ( y 1 ) \pi^{−1}(y_2)... \pi^{−1}(y_n)\end{equation}
Priestor kľúčov tvorí množina všetkých permutácií danej abecedy. Pre slovenskú telegrafnú abecedu $∣TSA∣=26$ je priestor
kľúčov rovný $∣K∣=26 !≈4.10 26≈2^{88}$ .
\subsection{Homofónna substitúcia}
Homofónna substitúcia \cite{klassif} je vylepšením monoalfabetickej substitúcie z hľadiska štatistickej
analýzy znakov. Jeden znak abecedy môže byť zašifrovaný viacerými znakmi, $|C| > |P|$.
Nasledovná tabuľka vyjadruje počty homofónov pre znaky abecedy:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
2&1&1&1&2&1&1&1&1&1&1&1&1\\
\hline
N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
1&2&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Počty homofónov}
\end{table}

Znaky A,E,O majú po dva homofóny. To znamená, že pre šifrovaciu abecedu $|C|$ potrebujeme 29 symbolov. Na to môžeme použiť čísla z množiny $\{0, ...,28 \}$. Kľúčom uvedenej homofónnej substitúcie je permutácia nad touto množinou čísel. Množina všetkých kľúčov má v tomto prípade veľkosť $∣K∣=29!$.
Pri vhodne zvolenej reprezentácii kľúča môžeme homofónnu substitúciu riešiť ako permutačný problém. Pre šifrovanie a dešifrovanie stačí, ak si budeme pamätať štruktúru homofónov. V uvedenej permutácii sa prvky na nultej a prvej pozícii šifrujú/dešifrujú na znak A.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
0&1&2&3&4&5&6&7&...&27&28\\\hline
\multicolumn{2}{|c|}{A}&B&C&D&\multicolumn{2}{|c|}{E}&F&...&X&Z\\\hline
\end{tabular}
\caption{Reprezentácia kľúča pomocou permutácie}
\end{table}

Nevýhodou tejto reprezentácie je, že pri lúštení môžeme robiť veľa ekvivalentných zámen. Napríklad výmena prvkov na pozíciách 5 a 6 sa nijako neprejaví.
Túto nedokonalosť sme v našich pokusoch zanedbali. Pri vyšších počtoch homofónov to môže znamenať väčší problém.

Iný príklad je homofónna substitúcia pre slovenčinu\cite{klassif}, kde použijeme až 100 symbolov šifrovacej abecedy ($∣K∣=100!$).
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Znak&\#&Mapovanie&Znak&\#&Mapovanie\\\hline
a&10& 00 75 15 34 25 81 23 51 72 86 07 & n&6&91 45 71 76 46 02\\\hline
b&1&07 & o&10&09 52 78 83 53 09 44 65 79 93\\\hline
c&4&14 82 22 41 & p&3&05 59 85\\\hline
d&3&21 89 29 & r&4&12 66 92 90\\\hline
e&8&28 96 36 48 32 88 30 58 & s&5&19 73 99 97 60\\\hline
f&1&35 & t&6&26 80 06 04 67 16\\\hline
g&1&42 & u&4&33 87 13 11\\\hline
h&2&49 03 & v&5&40 94 20 18 74\\\hline
i&7&56 10 43 55 39 95 37 & w&1&47\\\hline
j&2&63 17 & x&1&54\\\hline
k&4&70 24 50 62 & y&2&61 01\\\hline
l&4&77 31 57 69 & z&3&68 08 27\\\hline
m&3&84 38 64 &&&\\\hline
\end{tabular}
\caption{Homofónna substitúcia pre slovenčinu}
\end{table}

\subsection{Bloková transpozícia}
Transpozičné šifry \cite{klassif} predstavujú preskupenie písmen v texte. Existuje niekoľko typov transpozičných šifier\cite{klassif} (gramatické,
geometrické, kľúčové). V našej práci budeme pracovať s blokovou transpozíciou. Text
šifrujeme rozdelením správy na bloky dĺžky $n$ a znaky každého bloku preskupíme
aplikovaním permutácie $\pi$. Ak dĺžka šifrovaného textu nie je násobkom dĺžky bloku, tak text
doplníme voliteľným znakom. Dešifrovanie prebieha aplikovaním inverznej permutácie.
V tomto prípade je abeceda otvorených a šifrovaných textov rovnaká, $|C|=|P|$. Pri dĺžke bloku
$n$ je priestor kľúčov rovný $∣K∣=n!$.
Najväčšou slabinou tejto šifry je, že obyčajným preskupovaním polohy znakov šifra zachováva prirodzenú štatistiku jazyka.
A tak je pri lúštení náchylná na štatistickú analýzu aj slovníkovú analýzu.
\subsection{Polyalfabetická šifra – Vigenèrova šifra}
Vigenèrova šifra je polyalfabetická substitúcia\cite{klassif}. Pri Vigenèrovej šifre pracujeme s $n$-ticami znakov, kde $n$ je závislé na kľúči. To je dosiahnuté
periodickým pripočítaním kľúča k textu. Výsledkom je, že jeden znak OT sa môže zašifrovať na viacero iných znakov.
Pri rovnakej pozícii v bloku sa ale šifruje vždy rovnako. Je to aplikácia viacero substitúcií na vybrané časti textu.
V našej práci budeme používať Vigenèrovu šifru, tak ako je popísaná v \cite{klassif}. V nej je kľúč reprezentovaný pomocou hesla
$K=k_0,k_1...k_{r−1}$ . Abecedu TSA chápeme ako $Z_26 :\gamma_k ,\gamma_k ,... , \gamma_k$. Znaky $OT$ označujeme $x_0,x_1, ... ,x_{n-1}$ a znaky $ZT$
označujeme $\gamma_0,\gamma_1...\gamma_{n−1}$. Predpis pre šifrovanie je:
\begin{equation}\gamma_i= \gamma_{k_{i mod r}}(x_i) , tj. \gamma_i=x_{i mod r} mod 26 \end{equation}
Príklad \cite{klassif}. Kľúč je heslo. V číselnom vyjadrení $7,14,18,11,14$.\\
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|r|r|}
\hline
OT:&B&O&S&O&R&K&A\\
+  &7&4&18&11&14&7&4\\
ZT:&I&S&K&Z&F&R&E\\
-  &7&4&18&11&14&7&4\\
OT:&B&O&S&O&R&K&A\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Vigenèrova šifra}
\end{table}
Množina kľúčov je teda reprezentovaná variáciami s opakovaním. Označme $r$ počet znakov abecedy a $n$ dĺžku hesla.
Potom $|K| = r^n$. Pre TSA je $r = 26$. Pri dĺžke hesla $n=18$ znakov sa ľahko dostávame k priestoru kľúčov $|K| = 26^{18} = 2,9*10^{25}$.

\section{Automatizovaná kryptoanalýza}
Po skončení druhej svetovej vojny, spolu s nástupom éry počítačov, sa otvorili možnosti efektívnej automatizovanej kryptoanalýzy,
ktorú podľa úrovne automatizácie môžeme rozdeliť do týchto kategórií\cite{klassif}:
\begin{enumerate}
\item Počítačom asistovaná kryptoanalýza.
\item Polo-automatizovaná kryptoanalýza.
\item Automatizovaná kryptoanalýza.
\end{enumerate}
Automatizovaná kryptoanalýza je spôsob kryptoanalýzy, pri ktorej počítač samostatne (bez
asistencie kryptoanalytika) rieši zadanú úlohu. Výsledkom je odhalenie kľúča, dešifrovaného
textu alebo niekoľkých najlepších riešení.

\subsection{Riešenie hrubou silou}
Je metóda pri ktorej počítač postupne prehľadáva celý priestor kľúčov. Tu však rýchlo
narážame na limity dané dostupným výkonom a časom potrebným na rozlúštenie šifry. V súčasnosti
je možné pomocou jedného počítača prehľadať priestor $2^{40}$ kľúčov\cite{klassif}. Pri takto stanovenom
limite sme teda schopní hrubou silou riešiť napríklad substitučné, permutačné šifry s kľúčom
dĺžky menej ako 15 znakov $(15!≈2^{40})$ alebo Vigenèrovu šifru s kľúčom kratším ako 9
znakov $(26^{9}≈2^{40})$.

\subsection{Metódy špecifické pre šifru}
Medzi tieto metódy patria útoky, ktoré využívajú slabiny špecifické pre konkrétnu šifru. Príkladom sú anagramové metódy pre transpozičné šifry, frekvenčná analýza v substitučných šifrách, index koincidencie pri Vigenèrovej šifre.
\subsection{Riešenie heuristickými algoritmami}
Pri optimalizačných algoritmoch môžeme využiť fakt, že aj text dešifrovaný
nesprávnym kľúčom nám vie povedať určitú informáciu a tým nás nasmerovať k správnemu
kľúču. Napríklad pri transpozičných šifrách nám uhádnutie zopár správnych pozícií môže
napovedať časti slov, ktoré nás dovedú k celému kľúču. Tento fakt vyžívajú heuristické
algoritmy, pomocou ktorých nepotrebujeme prehľadávať celý priestor riešení a dokážu nás s
určitou pravdepodobnosťou doviesť k správnemu (alebo veľmi blízko) riešeniu.
Podmienkou pre lúštenie šifier heuristickými algoritmami je existencia vyhodnocovacej
funkcie, ktorá určí kvalitu riešenia. V \cite{klassif} bolo popísaných niekoľko heuristických algoritmov
ľahko aplikovateľných pre lúštenie substitučnej, permutačnej a polyalfabetickej šifry.
\subsubsection{Horolezecký algoritmus}
Z angl. Hill climbing algorithm\cite{klassif}, patrí medzi najjednoduchšie algoritmy. Vychádza zo známej
skúsenosti, že na vrchol kopca sa najrýchlejšie dostaneme sledovaním najstrmejšieho
stúpania. Tento princíp je v heuristike napodobňovaný sledovaním najstrmejšieho stúpania
vyhodnocovacej funkcie.
\subsubsection{Simulované žíhanie}
Z angl. Simulated annealing\cite{klassif}, je algoritmus inšpirovaný fyzikálnym procesom simulovaného
žíhania, kedy sa pomalými krokmi ochladzuje materiál s cieľom získania minimálneho
energetického stavu. Heuristický algoritmus napodobňuje tento proces znižovaním hodnoty
účelovej funkcie.
\subsubsection{Genetické a evolučné algoritmy}
Genetické algoritmy a evolučné výpočty sú heuristiky inšpirované evolučným vývojom. V
každom evolučnom cykle (generácii) prejde populácia procesom kríženia a mutácie. 
Podľa teórie prirodzeného výberu sa môžu zúčastniť procesu kríženia a mutácie len najúspešnejšie jedince. Ostatné menej úspešné musia zahynúť. Proces kríženia znamená výmenu prvkov medzi rodičmi, tým vznikne potomok, ktorý ma vlastnosti
oboch rodičov. Operácia mutácie náhodne mení genetický kód jedincov, tým simuluje
náhodné procesy a vplyvy prostredia na organizmy.

Ďalšou možnosťou automatizovanej kryptoanalýzy sú swarm metaheuristiky, ktoré si neskôr podrobnejšie popíšeme.

\section{Metaheuristické algoritmy}
Vyššie spomenuté algoritmy ako horolezecký algoritmus, simulované žíhanie a genetické
algoritmy, atď., patria do rodiny metaheuristických algoritmov.
V nasledujúcom texte si vysvetlíme, že na určitej úrovni abstrakcie môžeme pozorovať mnoho spoločných čŕt.
Napríklad, algoritmy pracujú nad ohraničeným priestorom riešení, používajú vyhodnocovaciu funkciu, naraz pracujú s jedným alebo viacerými
riešeniami a jednotlivé riešenia ovplyvňujú iné riešenia.
Ako neskôr uvidíme, slovo metaheuristika zastrešuje všetky tieto algoritmy a swarm je jednou
z podskupín metaheuristických algoritmov.
Začnime tým, že bližšie popíšeme etymológiu a význam slov heuristika a metaheuristika.
\subsection{Heuristika}
Slovo heuristika pochádza z gréčtiny (heuriskó, $\epsilon\upsilon\rho\iota\sigma\kappa\omega$) a znamená nájsť, objaviť
(náhodným spôsobom, skusmo) riešenie problému. Najčastejšie sa heuristiky používajú na
riešenia problému pre ktorý nepoznáme presný algoritmus jeho riešenia, prípadne ho nevieme
riešiť efektívne, pretože deterministický algoritmus zaručujúci nájdenie riešenia je výpočtovo
príliš náročný.
Príkladom problému môže byť zakrútenie skrutky (nepoznáme typ závitu).
Heuristická metóda riešenia je otestovanie, či je pravotočivý alebo ľavotočivý. Po otestovaní
jednej možnosti budeme vedieť skrutku pritiahnuť.
Heuristické algoritmy sú nedeterministické, pravdepodobnostné algoritmy, ktorých výsledok
nevieme predpovedať.
Heuristické algoritmy sú pre nás vhodné, ak sme ochotní vymeniť istotu deterministických
algoritmov za šancu získať dosť dobré (aj keď nie vždy optimálne) riešenie, avšak s rádovo
nižším úsilím.
\subsection{Metaheuristika}
Lat. predpona meta, vyjadruje „niečo za“, presah pôvodného pojmu heuristika. Zdroj \cite{metaheur-blum}
cituje niekoľko definícií pojmu metaheuristika.
Par. \textit{„Metaheuristika je formálne definovaný, opakujúci sa proces generovania na základe
ktorého pracuje konkrétna heuristická metóda za účelom objavovania, rozširovania
prehľadávaného priestoru a získavania informácií, ktoré sú použité pre efektívne nájdenie (sub)optimálneho riešenia.“}
Par. \textit{„Metaheuristika je súbor koncepcií, ktoré definujú konkrétne
heuristické metódy. Tie používame na riešenie širokej škály problémov. Inými
slovami, pod metaheuristikou si predstavujeme všeobecný rámec (angl.
framework), ktorý môžeme použiť na riešenie rôznych optimalizačných problémov a pomocou
minimálnych zmien tak riešiť špecifické problémy.“}

Z uvedených definícií vyplýva, že metaheuristika je zastrešujúci prvok, ktorý sa snaží
zovšeobecniť charakteristické vlastností všetkých heuristických metód.
Sumarizácia vlastností, ktoré charakterizujú metaheuristiky\cite{metaheur-blum}:
\begin{itemize}
\item Metaheuristiky sú stratégie, ktoré „riadia“ proces hľadania.
\item Cieľom je efektívne prehľadať priestor s nájdením (sub)optimálneho riešenia.
\item Techniky, ktoré predstavujú metaheuristické algoritmy siahajú od jednoduchých metód na lokálne prehľadanie až po komplexné učiace sa systémy.
\item Metaheuristické algoritmy sú sú pravdepodobnostné a nedeterministické algoritmy.
\item Môžu zahrňovať techniky, ktoré zabraňujú uviaznutiu v lokálnom extréme.
\item Základné koncepty metaheuristík môžu byť popísané na abstraktnej úrovni.
\item Metaheuristiky nie sú viazané na špecifické typy problémov.
\end{itemize}
\subsubsection{Typy metaheuristík}
Metaheuristiky môžeme rozdeliť podľa niekoľkých kritérií a to predovšetkým podľa ich
charakteristických vlastností. Ná základe prehľadu v \cite{metaheur-blum} uvádzame tieto rozdelenia:
\begin{itemize}
\item Inšpirované prírodou/umelo vytvorené.
\item Založené na populácii/samostatné riešenia.
\item Dynamické/statické vyhodnocovanie úspešnosti.
\item Používajúce susedské štruktúry agentov/nesusedské.
\item Využívajúce/nevyužívajúce pamäť.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.6]{img/metaheuristics_classification.jpeg}
\caption{Členenie metaheuristík\cite{mh-pic}}
\end{figure}
Na obrázku vidieť, že metaheuristika nemá žiadny konkrétny príklad algoritmu. To preto, že
metaheuristika je všeobecný pojem, ktorý zahrňuje a zovšeobecňuje všetky typy heuristických
algoritmov a swarm algoritmy sú určitá časť tohoto členenia.

\subsection{Swarm intelligence}
Swarm intelligence sú prírodou inšpirované heuristické algoritmy, ktoré sú založené na
kolektívnom správaní decentralizovaných samo-organizovaných systémov. Príkladom je
správanie sa sociálneho hmyzu ako mravce, včely, svetlušky atď. V knihe \cite{si-bonabeau} autori popísali
nasledujúce pojmy ako základné prvky swarm inteligencie.
\subsubsection{Pozitívna spätná väzba}
Slúži na šírenie informácií o kvalitných riešeniach na základe ktorých sa ostatní agenti
rozhodujú pre skúmanie danej oblasti. Príkladom je feromónová stopa v prípade mravčej kolónie alebo včelí tanec.
Pozitívna spätná väzba umožňuje kolóniám rozhodnúť sa pre najlepšie riešenia.\cite{si-bonabeau}

\subsubsection{Negatívna spätná väzba}
Je protiváhou pre silu pozitívnej väzby a pomáha zabezpečovať rovnomernosť správania
agentov. Zdrojom negatívnej spätnej väzby je napríklad obmedzený počet dostupných
zdrojov, nasýtenie, vyčerpanie zdroja potravy, preplnenie prostredia atď.\cite{si-bonabeau}
\subsubsection{Šírenie náhodnosti}
Náhoda je dôležitá súčasť heuristických algoritmov, pretože umožňuje objavovať nové
riešenia. Mravec môže vďaka náhodnosti sledovať stopu s nízkou hodnotou
feromónu a takto odhaliť kvalitný zdroj potravy, na ktorý potom nasmeruje ostatné mravce v
kolónii. Podobným zdrojom náhodnosti je mutácia v prípade genetických algoritmov. \cite{si-bonabeau}
\subsubsection{Viacnásobná interakcia}
Pod pojmom viacnásobná interakcia rozumieme, že agenti sú pri svojom rozhodovaní
ovplyvňovaní prostredím, súčasne menia toto prostredie a tým ovplyvňujú ďalších agentov.
Sú to navzájom previazané procesy. Jedince si nie len že vymieňajú informácie, ale vzniká tak
inteligentný systém založený na interakcii mnohých jedincov.
Napríklad sieť feromónových stôp je samo-organizovaná štruktúra, ktorú kolektívne vytvárajú
a používajú všetky mravce. To však nevylučuje individuálnosť jedincov (vlastné značky,
pamäť), ktorá tak dopĺňa kolektívne správanie.\cite{si-bonabeau}

